\section{Injetividade, sobrejetividade e etc.}

  Já sabemos que
  quando a imagem
  $\imageop(f)$
  de uma função
  $\function{f}{A}{B}$
  é igual ao contradomínio $B$,
  dizemos que a função é \emph{sobrejetiva}.
  Uma forma mais complicada de dizer isso é assim:
  \begin{quote}
    Para todo $b \in B$,
    existe $a \in A$ tal que $f(a) = b$.
  \end{quote}

  \nftikzpic{00/02/figs/not_surjective.tikz}

  Por outro lado,
  se $b = f(a)$,
  será que esse $a \in A$ é o único tal que $b = f(a)$?
  Ou será que existem outros elementos de $A$ que tem a mesma imagem $b$?
  Para cada $x \in A$,
  quando não existe mais nenhum outro $y \in A$ tal que
  $f(x) = f(y)$,
  dizemos que $f$ é injetiva.
  Matematicamente,
  dizemos que $f$ é injetiva quando
  para todo $x,y \in A$,
  \begin{equation*}
    f(x) = f(y)
    \Rightarrow
    x = y.
  \end{equation*}
  Ou então,
  \begin{equation*}
    x \neq y
    \Rightarrow
    f(x) \neq f(y).
  \end{equation*}

  \nftikzpic{00/02/figs/not_injective.tikz}

  Quando uma função $\function{f}{A}{B}$ é
  injetiva e sobrejetiva, dizemos que é \emph{bijetiva}.
  A \emph{sobrejetividade} de $f$ significa que o sistema
  \begin{equation}
    \label{equation:injection_surjection_bijection:system}
    f(x) = b
  \end{equation}
  sempre pode ser resolvido,
  qualquer que seja $b \in B$.
  \emph{Injetividade} significa que
  a \cref{equation:injection_surjection_bijection:system} é tal que
  textbf{quando a solução existir, será única}.
  Juntando as duas coisas,
  \emph{bijetividade} significa que o sistema
  \textbf{sempre pode ser resolvido}
  de maneira \textbf{única}.

  \begin{example}
    A função
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\naturals}{\naturals}{n}{n + 1}
    \end{equation*}
    é \emph{injetiva} mas não é \emph{sobrejetiva}.
  \end{example}

  Se estamos trabalhando com conjuntos infinitos,
  podemos ter funções que são \emph{sobrejetivas} mas não são \emph{injetivas}
  e vice-versa.
  Mas quando os conjuntos são finitos e tem o mesmo número de elementos,
  isso não acontece.

  \begin{proposition}
    \label{proposition:same_cardinality:injection}
    Sejam $A$ e $B$ conjuntos finitos com o mesmo número de elementos.
    Então,
    dada uma função
    $\function{f}{A}{B}$,
    são equivalentes:
    \begin{enumerate}
      \item
        $f$ é \emph{injetiva}.

      \item
        $f$ é \emph{sobrejetiva}.

      \item
        $f$ é \emph{bijetiva}.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
